<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rumination on Ruminations From a Tortured Mind</title>
    <link>http://douche.name/categories/rumination/</link>
    <description>Recent content in Rumination on Ruminations From a Tortured Mind</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Copyleft (c) 2010 - 2014, Sébastien Douche. Licence CC-BY-NC-ND</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 29 Jul 2015 09:00:00 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://douche.name/categories/rumination/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Mon arrivée chez un éditeur logiciel</title>
      <link>http://douche.name/blog/mon-arrivee-chez-un-editeur/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2015 09:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://douche.name/blog/mon-arrivee-chez-un-editeur/</guid>
      <description>Dans une ancienne vie, j&amp;rsquo;ai travaillé pour un éditeur logiciel. Il est temps de vous raconter le début de cet aventure.
Note : je parle d&amp;rsquo;un temps ancien, les choses ont bien changées depuis.
A cette époque, je travaille dans une SSII et je cherche depuis quelques mois à changer de poste. Comme on dit dans les milieux autorisés, je suis en recherche active. Mes dirigeants veulent que je me casse mais sans me licencier.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Worse is better</title>
      <link>http://douche.name/blog/worse-is-better/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2014 15:19:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://douche.name/blog/worse-is-better/</guid>
      <description>J&amp;rsquo;ai lu voici quelques mois un billet qui s&amp;rsquo;intitule The Rise of Worse is Better par Richard P. Gabriel, développeur Lisp (qui a d&amp;rsquo;ailleurs monté une société autour de ce langage dans les années 80). Vieux billet puisqu&amp;rsquo;il date de 1989 dans sa version original. Il est, à l&amp;rsquo;origine, une section dans un essai nommé Lisp: Good News, Bad News, How to Win Big.
Dans ce billet, Gabriel expose deux visions du développement logiciel qu&amp;rsquo;il appelle la conception «The Right Thing» (approche MIT) et la conception «Worse is Better» (approche Stanford).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Expliquer un langage de programmation</title>
      <link>http://douche.name/blog/expliquer-un-langage-de-programmation/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2014 09:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://douche.name/blog/expliquer-un-langage-de-programmation/</guid>
      <description>Lors d&amp;rsquo;une présentation d&amp;rsquo;un langage de programmation, ou lors d&amp;rsquo;une discussion entre développeurs, il arrive bien souvent que l&amp;rsquo;on utilise les termes «avantage» et «inconvénient». Par exemple, cela peut donner comme argument pour Java : «Java c&amp;rsquo;est cool, tu codes sur la JVM et cela fonctionne sur plusieurs plateformes». Hors pour moi, la JVM est loin d&amp;rsquo;être un avantage. C&amp;rsquo;est gros, lourd, géré par Oracle qui impose des restrictions alacon&amp;hellip; L&amp;rsquo;exemple illustre un défaut dans l&amp;rsquo;argumentation : l&amp;rsquo;utilisation d&amp;rsquo;un argument subjectif présenté comme objectif.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pourquoi je crois (techniquement) en Google</title>
      <link>http://douche.name/blog/pourquoi-je-crois-techniquement-en-google/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Dec 2014 07:29:44 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://douche.name/blog/pourquoi-je-crois-techniquement-en-google/</guid>
      <description>Si cela fait des années que je n&amp;rsquo;espère plus rien de Google sur le plan des libertés, je reste curieux de tout ce qu&amp;rsquo;ils font sur le plan technique, notamment pour Internet. Car c&amp;rsquo;est pour moi la seule (grosse) boite qui fait avancer sérieusement les choses. Explication.
La différence de business model Pour expliquer mon point de vue, il faut d&amp;rsquo;abord parler de business model :
 Quel est le business model de Microsoft ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L&#39;Agile est mort</title>
      <link>http://douche.name/blog/l-agile-est-mort/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2011 03:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://douche.name/blog/l-agile-est-mort/</guid>
      <description>Sous ce titre qui peut paraitre provocateur se trouve un constat plutôt amère, d&amp;rsquo;autant plus amère que tout cela était prévisible depuis bien des années. L&amp;rsquo;Agile est devenu mainstream, on en parle régulièrement dans les journaux de décideurs (c&amp;rsquo;est bien la preuve de sa reconnaissance non ?), les développeurs disent le pratiquer au quotidien, les responsables de projet assurent en faire. Alors pourquoi ce pessimisme ? Parce qu&amp;rsquo;il ne se passe un mois sans en avoir la preuve, par exemple quand quelqu&amp;rsquo;un se pose en face de moi et me dit :</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>